% !TEX root = ../document.tex

\documentclass{subfiles}

\begin{document}

  \chapter*{Agradecimientos}
  \label{sec:acknowledgements}
  \addcontentsline{toc}{chapter}{\protect\numberline{}Agradecimientos}

    \paragraph{}
    Me gustaría agradecer a todas aquellas personas y entidades que han estado cerca de mí durante estos cuatro años de carrera.

    \paragraph{}
    Entre ellos, me gustaría remarcar la labor realizada por la \emph{Universidad de Valladolid} en general, y de la \emph{Escuela de Ingeniería Informática de Valladolid} en concreto, por su colaboración siempre que se ha requerido. También me gustaría agradecer a la empresa \emph{Brooktec S.L.} su acogida durante mi periodo de prácticas.

    \paragraph{}
    Muchas gracias a todos los profesores que siempre han estado ahí para recibirme en su despacho cuando he necesitado su ayuda. En especial, muchas gracias a \emph{Manuel Barrio Solórzano} por supervisar este trabajo.

    \paragraph{}
    También me gustaría agradecer a mi familia su apoyo incondicional, tanto a nivel económico como emocional. En especial, a mi madre por todos esos días de estrés en que aguantó siempre con una sonrisa mi mal humor y preocupaciones.

    \paragraph{}
    Por último, tengo que resaltar el apoyo de todas aquellas personas que me han estado apoyando estos años, tanto a los compañeros de clase, con los que sin su compañía todo esto habría sido mucho más complicado. A los amigos de siempre, por no dejar nunca de estar ahí y a todas esas personas que han estado aguantando mis dramas este último año, ellas saben quienes son.

\end{document}
